**儒莲**（**Stanislas Aignan
Julien**，），是[法国](../Page/法国.md "wikilink")[汉学家](../Page/汉学家.md "wikilink")。

## 生平

1797年生于法国[奥尔良市](../Page/奥尔良.md "wikilink")。后在[法兰西学院学习](../Page/法兰西学院.md "wikilink")，1821年任法兰西学院希腊语助教,1827年任[法兰西学会](../Page/法兰西学会.md "wikilink")(Institut
de
France)图书馆副馆长。法兰西研究院图书馆收藏三万多卷中文典籍，儒莲潜心研究，不久就精通中文，此后四十余年陆续翻译《[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")》、《[三字经](../Page/三字经.md "wikilink")》、《灰阑纪》、《[赵氏孤儿记](../Page/赵氏孤儿.md "wikilink")》、《[西厢记](../Page/西厢记.md "wikilink")》、《[玉娇梨](../Page/玉娇梨.md "wikilink")》、《[平山冷燕](../Page/平山冷燕.md "wikilink")》、《[白蛇精记](../Page/白蛇传.md "wikilink")》、《[太上感应篇](../Page/太上感应篇.md "wikilink")》、《[桑蚕记要](../Page/桑蚕记要.md "wikilink")》、《[老子道德经](../Page/道德经.md "wikilink")》、《[景德镇陶录](../Page/景德镇陶录.md "wikilink")》、《[天工开物](../Page/天工开物.md "wikilink")》等中国典籍，并著有《汉学指南》。1832年儒莲出任法兰西学院教授。

## 學術

儒莲精通[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")，从1853年开始专门研究佛学，翻译《[大慈恩寺三藏大法师传](../Page/大慈恩寺三藏大法师传.md "wikilink")》和《[大唐西域記](../Page/大唐西域記.md "wikilink")》，对《大唐西域纪》一书中的地名，参照梵文作出考证。例如《大唐西域记》中写有：“出高昌近地，自近者始，曰阿耆尼国。旧曰焉耆。”儒莲最早指出“阿耆尼”是梵文Agni的对音。儒莲对中国[造纸术](../Page/造纸术.md "wikilink")、[雕板印刷术](../Page/雕板印刷术.md "wikilink")、[活字印刷术也有研究](../Page/活字印刷术.md "wikilink")，儒莲曾将[沈括](../Page/沈括.md "wikilink")《梦溪笔谈》中[毕升发明活字印刷术的一段史料](../Page/毕升.md "wikilink")，翻译成[法文](../Page/法文.md "wikilink")；他是最早将毕升发明活字印刷术的史实，介绍到欧洲的人。

儒莲“躯干肥硕，精力充沛，自少至老，无一日释书不观。虽年逾古稀，而丰神瞿铄，步履如恒人”\[1\]。晚年得一爱女，1869年因病早逝，年仅16岁，儒莲十分悲伤。1873年，儒莲在[巴黎逝世](../Page/巴黎.md "wikilink")。儒莲的學生（Edouard
Biot）对中国[天文学](../Page/天文学.md "wikilink")、[地质学有深入的研究](../Page/地质学.md "wikilink")。

## 著译

### 译自中文

  - 《[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")》Meng Tseu (2 volumes, 1828)
  - 《[三字经](../Page/三字经.md "wikilink")》San-tseu-king, *Le Livre de
    phrases de trois mots* (1873)
  - 《[千字文](../Page/千字文.md "wikilink")》*Le Livre des mille mots* (1864)
  - 《灰阑纪》 *L'Histoire du cercle de craie* (1832)
  - 《[赵氏孤儿记](../Page/赵氏孤儿记.md "wikilink")》Tchao-chikou-eul, ou
    l'Orphelin de la Chine (1834)
  - 《[西厢记](../Page/西厢记.md "wikilink")》Si-siang-ki ou L'histoire du
    pavillon d'Occident (1872-1880)
  - 《[平山冷燕](../Page/平山冷燕.md "wikilink")》*Les deux jeunes filles
    lettrées* (2 volumes, 1860)
  - 《[玉娇梨](../Page/玉娇梨.md "wikilink")》 Les deux Cousines, Paris (1864)
  - 《[白蛇精记](../Page/白蛇传.md "wikilink")》Blanche et Bleue, ou les deux
    couleuvres fées (1834)
  - 《[太上感应篇](../Page/太上感应篇.md "wikilink")》Thaï-chang. Le livre des
    récompenses et des peines (1835)
  - 《[桑蚕记要](../Page/桑蚕记要.md "wikilink")》''Résumé des principaux traits
    chinois sur la culture des mûriers, et l'éducation des vers-de-soie
    (1837)
  - 《[老子道德经](../Page/道德经.md "wikilink")》Le Livre de la voie et de la
    vertu (1842)

[Jingdezhentaolu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jingdezhentaolu.jpg "fig:Jingdezhentaolu.jpg")

  - 《[景德镇陶录](../Page/景德镇陶录.md "wikilink")》Histoire et Fabrication de la
    Porcelaine Chinoise, Paris, Mallet-Bachelier, (1856)
  - 《[天工开物](../Page/天工开物.md "wikilink")》
  - 《[大慈恩寺三藏法师传](../Page/大慈恩寺三藏法师传.md "wikilink")》
  - 《[大唐西域記](../Page/大唐西域記.md "wikilink")》Voyages du pelerin
    Hiouen-tsang (1853)

### 著作

  - 1841 *Discussions grammaticales sur certaines régles de position
    qui, en chinois, jouent le même rôle que les inflexions dans les
    autres langues*
  - 1842 *Exercices pratiques d'analyse, de syntaxe, et de lexigraphie
    chinoise*
  - 1869 *Industries anciennes et modernes de l'empire
    chinois*《中华帝国的古今工业》
  - 1969 *Syntaxe nouvelle de la langue Chinoise fondée sur la position
    des mots suivie de deux traités sur les particules et les principaux
    termes de grammaire, d'une table des idiotismes, de fables, de
    légendes et d'apologues* 《汉语文法》

## 纪念

  - [儒莲奖](../Page/儒莲奖.md "wikilink")

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 王韬：《与法国儒莲学士》

{{-}}

[Category:法国汉学家](../Category/法国汉学家.md "wikilink")
[Category:儒蓮獎](../Category/儒蓮獎.md "wikilink")

1.  [王韬](../Page/王韬_\(思想家\).md "wikilink")：《法国儒莲传》